
% \begin{itemize}
%     \item quels mécanismes ? peuvent ils être copiés ?
% \end{itemize}

% \subsection{Problème}

% arrivée de l'ia, ...

% \textbf{Parce qu'à force d'être traité comme un robot, on en devient un.}\\

Le numérique est une part croissante des outils utilisés de nos jours
et pourtant quand on voit le temps qu'il a fallut pour que les profs
d'histoire arrêtent de dire que wikipédia n'est pas fiable on s'inquiète
du retard de l'enseignement.\\

\subsection{Arrivée de l'IA}

Avec les LLMs qui se démocratisent, on observe de plus en plus
de tâches automatisables. Et comme il y a du mauvais partout,
certains l'utilisent pour tricher. Donc il faut s'en prémunir,
interdire son utilisation et punir la tricherie qui ruine l'apprentissage.\\

A moins que l'arrivée des IA soit positive pour l'éducation.
Voyez l'arrivée des LLM comme celle de l'écriture :
Les grecs disaient que la mémoire allait périr et que cela
annonçait la décadence de notre civilisation.
Ou bien celle de la calculatrice, celle qui nous rends mauvais
en calcul mental et qui en plus dit que $10^33-(10^33+1) = 0$.\\

Mais bien qu'être bon en calcul mental aide pour rendre la monaie,
ce n'est pas ça qui fait de vous quelqu'un de bon en maths.
Et je penses qu'il en va de même pour les LLM.\\

\subsection{L'éducation du futur}

Que doit-on apprendre ?

Voyons l'IA comme un outil, on peut maintenant générer des images en quelques
cliques écrire des lettres de motivation sans toucher le clavier, ...
Il est possible de faire beaucoup de choses
mais tout les savoirs ne sont pas inutiles.
Premièrement les limitations et les défauts de l'IA devraient
pour moi être au coeur des enseignements. Ensuite,
les possibilités, savoir l'utiliser,
s'en servir éviter les tâches qui valent la peine d'être automtisées.
En fait je voudrais questionner notre enseignement. Particulièrement au collège
qui me semble être une garderie où l'on apprends des choses
parce qu'elles sont au programme et non parce qu'elles sont utiles.
Je pense que c'est sous estimer la maturité des enfants
que de leur faire apprendre tant de choses
sans jamais leur laisser la possibilité de réfléchir
à ce qu'ils souhaitent apprendre (à part 1 semaine de stage en 3e mais bon)

% A mon sens, et sauf si l'on souhaite être expert du domaine, il est
% plus utile de connaître les limitation de ces technologies,
% d'éventuellement savoir s'en passer si nécessaire.
% Que de passer sa journée à effectuer des tâches qui de toute façon
% peuvent être remplacée par la machine.\\

Comment apprendre ?

Ces IA qui vont "bientôt remplacer les humains" peuvent
être perçue très négativement mais un outil reste un outil.
Plutôt que de le critiquer, cherchons à l'utiliser au mieux.
Si l'IA peut effectuer des tâches d'humain alors peut-être
peuvent elles effectuer celles d'un professeur ?
Peut-être même mieux car ce serait des professeurs particuliers qui
en plus peuvent prendre plus de temps pour générer des ressources
et des jeux interactifs qu'un professeur n'aurait pas le temps de prévoir.\\

Tout ceci entraînera, je pense de plus en plus d'occasions
d'apprendre de nouvelles choses. Encore faudrait-il en avoir envie
et pour cela rien de mieux que de rendre accessible l'information.
Et c'est ce que nous allons voir au chapitre suivant.\\







% Questionnement sur l'IA :
% Il est maintenant possible de dialoguer par écrit avec une IA
% pratiquement à l'identique qu'avec un humain. De modèles
% multimodaux pointent le bout de leur nez et il ne faudra pas
% attendre longtemps


% Il faut donc choisir avec parcimonie ce qui est utile
% et ce qui ne l'est plus.\\



% \subsection{surenchère}

% [ici présentation GPT4-omni]\\

% question : Ça vaut le coup d'être prof avec l'IA ?\\





% \subsection{Solution}

% Voir l'IA comme un outil


% + qu'est-ce qu'apprendre ?



% \subsection{Nuance}

% L'arrivée de l'IA comparable à l'arrivée d'une calculette
% -> elle a des capacités qui les rendent chez l'humain discutable
% (pas inutile, le calcul mental est utile mais pas forcément nécessaires)


% Nuance : Je ne dis pas que tout est mieux depuis l'invention de la calculette et que
% tout ce que fait une machine ne doit pas être fait par un humain. Le niveau
% en calcul mental des nouvelles génération me semble catastrophique (attention au biais
% de c'était mieux avant). Je dis simplement que l'arrivée des LLM apporte un changement
% et qu'il faut les prendre en compte dans notre éducation qui me semble à l'heure
% d'aujourd hui vieissante et inapropriée au monde dans lequel on vit.







